\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2012}{Физбой. Полуфинал}{10 класс}

\libproblem{kvant}{1284}
\libproblem{tuymaada}{3.2}


\taskpic{
    На наклонной плоскости с углом $\alpha$ лежит катушка (внутренний радиус~--- $r$, внешний~---
    $R$). На катушку намотана нить, свободный конец которой с привязанным к нему грузом массы $m$,
    перекинут через невесомый блок на вершине. Масса катушки $M$ равномерно распределена по окружности
    радиуса $R$. Трение катушки о плоскость отсутствует. При каком значении угла наклона клина центр
    тяжести катушки будет оставаться в покое?
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (0, 0) -- (3,0) -- (3,2) -- cycle;
        \draw[blue] (0.7, 0) arc (0:atan(2 / 3):0.7cm);
        \draw[blue] (0.95, 0.25) node {$\alpha$};
        \draw[thick] (3.12, 2.18) circle (0.2cm);
        \filldraw[black] (3.12, 2.18) circle (0.1cm);
        \draw[very thick] (1, 1.3) circle (0.5cm);
        \draw[very thick] (1, 1.3) circle (0.2cm);
        \draw[thick] (1.1, 1.12) -- (3, 2.34);
        \draw[thick] (3.32, 2.18) -- ++(0, -1);
        \filldraw[black] (3.22, 1.18) rectangle ++(0.2, -0.5) node[midway, right = 0.1cm, blue] {$m$};
        \draw[blue, ->] (1, 1.3) -- ++(60:0.5cm);
        \draw[blue, ->] (1, 1.3) -- ++(150:0.2cm);
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{tuymaada}{2.6}

\taskpic{
    Стеклянная призма, имеющая в сечении равнобедренный треугольник, касается своим основанием
    поверхности воды. Луч света, идущий вдоль поверхности воды перпендикулярно оси призмы, преломляясь на
    первой поверхности призмы, испытывает полное внутреннее отражение от водной поверхности, преломляется
    на второй поверхности и вновь выходит в воздух. Показатели преломления стекла и воды равны $n_1$ и
    $n_2$ соответственно. Найдите минимальный угол $\theta$~--- угол в основании призмы.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \filldraw[blue!10] (0.5, 1.5) rectangle (4, 0.5);
        \draw (0.5, 1.5) -- (4, 1.5);
        \draw[fill = white, very thick] (1, 1.2) -- (3, 1.2) -- (2, 3.5) -- cycle;
        \draw[very thick, red] (0.5, 1.9) -- (intersection of 1, 1.2 -- 2, 3.5 and 0, 1.9 -- 4, 1.9) --
            (2.2, 1.2) -- (intersection of 2.2, 1.2 -- 27:2cm and 2, 3.5 -- 3, 1.2) -- ++(0:1cm);
        \draw[blue] (1.3, 1.2) arc (0:atan(2.3):0.3cm);
        \draw[blue] (1.42, 1.48) node {$\theta$};
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{moscow(1986-2007)}{1.207}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End: 